\subsection{Polarisation}

Aus den Maxwell-Gleichungen folgt direkt, dass bei in einem optisch isotropen Medium propagierenden Licht der elektrische Feldvektor $\vec{E}$, der magnetische Feldvektor $\vec{B}$ und der Wellenvektor $\vec{k}$ jeweils senkrecht aufeinander stehen. Bei Licht handelt es sich also um eine Transversalwelle. Die Richtung des Vektors $\vec{E}$ wird als die Polarisation einer Lichtwelle bezeichnet \cite[Kap. 4.6]{zinth11}. Als linear polarisiertes Licht wird solches bezeichnet, bei dem die Richtung von $\vec{E}$ über die Zeit hinweg konstant bleibt. Rotiert hingegen $\vec{E}$ bei konstanter Amplitude in der Ebene  senkrecht zu $\vec{k}$, so handelt es sich um zirkulär polarisiertes Licht (vgl. Abbildung \ref{img:polarisation}. Bei einer Kombination der beiden Zustände liegt elliptische Polarisation vor. Die Intensität einer elektromagnetischen Welle ist ihre Flächenleistungsdichte. Sie lässt sich berechnen zu
\begin{equation}
	I = \frac{1}{2} \, c \, \varepsilon_0 |\vec{E}|^2 \;,
	\label{eq:intensitaet}
\end{equation}
mit der Lichtgeschwindigkeit im Vakuum $c$ und der elektrischen Feldkonstante $\varepsilon_0$. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/polar.png}
	\caption{Schematische Darstellung von linear (links) und zirkulär (rechts) polarisiertem Licht. Aus: https://lp.uni-goettingen.de/get/text/4330, aufgerufen am 18.01.18.}
	\label{img:polarisation}
\end{figure}

\subsection{Elektromagnetische Wellen an einer Grenzfläche}
\label{theo:grenzflaeche}

Trifft eine Welle unter dem Winkel zum Lot $\alpha$ auf ein optisch transparentes Medium, so wird ein Teil der Welle unter dem Winkel $\beta$ reflektiert. Es gilt das Reflexionsgesetz \cite[Kap. 8.4.2]{demtroeder13}
\begin{equation}
	\alpha = \beta \; .
	\label{eq:reflexion}
\end{equation}
Für das im Winkel $\theta_t$ transmittierte Licht gilt das Snellius'sche Brechungsgesetz \cite[Kap. 2.3.1]{zinth11}
\begin{equation}
	n_1 \cdot \sin(\theta_e) = n_2 \cdot \sin(\theta_t), 
	\label{eq:snellius}
\end{equation}
wobei $n_1$ und $n_2$ die Brechungsindizes außerhalb und innerhalb des Mediums bezeichnen. 

\subsection{Fresnelsche Formeln}

Während Gleichungen \ref{eq:reflexion} und \ref{eq:snellius} die Richtung des reflektierten und transmitterten Lichts festlegen, geben die Fresnel'schen Formeln Auskunft über die jeweiligen Intensitäten. Das Reflexionsverhältnis $\varrho$ und die Durchlässigkeit $\sigma$ geben das Verhältnis der reflektierten und transmittierten Feldstärken $E_r$ und $E_t$ zur eingehenden Feldstärke $E_e$ an: 
\begin{equation}
	\varrho = \frac{E_r}{E_e} \qquad \sigma = \frac{E_t}{E_e} \; .
	\label{eq:koeffizienten}
\end{equation}
Wir das Amplitudenvektor des eintreffenden $\vec{E}$-Feldes in zwei Komponenten parallel und senkrecht zur Oberfläche zerlegt, so folgen für die entsprechenden Reflexionsverhältnisse aus der Stetigkeit der Parallelkomponente des elektrischen Feldes die Fresnel'schen Formeln \cite[Kap. 2.3.2]{zinth11}
\begin{equation}
	\varrho_s = - \frac{\sin(\alpha - \beta)}{\sin(\alpha + \beta)} \qquad
	\varrho_p = - \frac{\sin(\alpha - \beta)}{\sin(\alpha + \beta)} \; .
	\label{eq:fresnelformeln}
\end{equation}
Dabei bezeichnen $\alpha$ und $\beta$ die Winkel wie in Abschnitt \ref{theo:grenzflaeche}.


\subsection{Brewster-Winkel}

Wird bei  parallel zur Einfallsebenen Polarisierten Licht konstanter Feldstärke $E_e$ der Einfallswinkel $\alpha$ variiert, so gibt es einen Winkel, für den die Reflexion verschwindet. Dieser wird als Brewster-Winkel $\alpha_B$ bezeichnet. Aus Gleichungen \ref{eq:snellius}, \ref{eq:koeffizienten} und \ref{eq:fresnelformeln} folgt als Bedingung an den Brewster-Winkel
\begin{align}
	I = 0 &\Rightarrow \varrho^2 = 0 \notag\\
	& \Rightarrow  \alpha_B + \beta = (2n + 1) \frac{\pi}{2} \; ,\quad  n \in \mathbb{N} \; .
	\label{eq:brewster_bedingung}
\end{align}
Zudem gilt für den Brewster-Winkel, dass bei einem solchen Aufbau einfallender und transmittiertes Feld senkrecht aufeinander stehen. Es folgt mit Gleichung \ref{eq:snellius}
\begin{equation}
	\tan(\alpha_B) = \frac{n_2}{n_1} \; ,
	\label{eq:brewster_winkel}
\end{equation}
mit den Bezeichnungen wie in Abschnitt \ref{theo:grenzflaeche}. 